# Набор инструкций RISCV

<!-- pandoc -f markdown -t html -o readme.html readme.md -->

*Данный документ является адаптацией <https://gitlab.com/matsievskiysv/stm32_programming/-/tree/master/arm-assembly/basic-operations>*

## Процессоры

Процессоры выполняют набор команд последовательно (с точки зрения пользователя). Группа команд, определённая для процессора, называется *набором инструкций*. Внутреннее устройство процессора называется *архитектурой*. Процессоры с одной архитектурой имеют общий набор команд.
Команды процессора изменяют данные, записанные в подключённую к нему память. Они могут иметь различную ширину шины передачи данных, что влияет на их доступ к памяти. Ширина шины определяет размер *машинного слова* процессора потому что регистры процессора имеют такой-же размер.
Специальные области памяти внутри процессора называются регистрами. Большая часть инструкций используют значения регистров. Регистры процессора имеют имена, при помощи которых происходит обращение к ним. Например, регистры процессоров архитектуры RISCV:

| Регистр | Псевдоним | Описание | Сохранение |
|:--|:--|---|---|
| `x0` | `zero` | Ноль | `–` |
| `x1` | `ra` | Адрес возврата | Вызывающий |
| `x2` | `sp` | Указатель стека | Вызываемый |
| `x3` | `gp` | Глобальный указатель | `–` |
| `x4` | `tp` | Указатель потока | `–` |
| `x5-7` | `t0-2` | Временные регистры | Вызывающий |
| `x8` | `s0/fp` | Сохраняемый регистр / Указатель кадра | Вызываемый |
| `x9` | `s1` | Сохраняемый регистр | Вызываемый |
| `x10-11` | `a0-1` | Аргументы функции / Выходные данные | Вызывающий |
| `x12-17` | `a2-7` | Аргументы функции | Вызывающий |
| `x18-x27` | `s2-11` | Сохраняемые регистры | Вызываемый |
| `x28-31` | `t3-6` | Временные регистры | Вызывающий |


Данные в процессорах могут быть расположены по-разному. **Байты** данных могут быть записаны в ячейках памяти начиная с младшего байта, заканчивая старшим. Данный формат называется *little-endian*.

![little-endian.png](images/Little-Endian.png)

Альтернативно, данные могут быть записаны в обратном порядке. Данный формат называется *big-endian*.

![big-endian.png](images/Big-Endian.png)

Количество регистров в процессоре очень мало. Чтобы записывать данные процессоры используют *оперативную память* или *ОЗУ*. Обычная последовательность действий расчётов включает загрузку данных из памяти, выполнение над ними команд, загрузку результатов обратно в память.
Данные в ОЗУ запрашиваются по адресу. Доступный диапазон адресов называется *адресным пространством*.
Память ОЗУ может быть доступна по адресу, но не все адреса указывают в память ОЗУ. Например, для 32 битного процессора машинное слово может указывать на $2^{32} = 4 [Gb]$ ячеек памяти. Только часть этих адресов указывает на ячейки памяти ОЗУ. Некоторые области адресного пространства зарезервированы, некоторые указывают на *постоянные запоминающие устройства* (*ПЗУ*), и некоторые указывают на регистры *устройств ввода вывода* (*I/O*).
*I/O* регистры – это специальные регистры в модели *ввода-вывода через память*, которые указывают на внутренние регистры подключённых устройств. Например, некоторые адреса в адресном пространстве указывают на регистры интерфейса ввода/вывода общего (*GPIO*). Записывая данные в эти регистры, пользователь может контролировать порты GPIO: назначать функцию вывода, его состояние и т.д.

## Инструкции RISCV

Язык ассемблера – самый низкий уровень коммуникации человека с процессором. Каждая команда ассемблера соответствует одной (или нескольким в случае псевдокоманд) инструкции машинного кода. *Ассемблер* – это программа, которая конвертирует текстовый код в бинарную форму.

| Инструкция | Описание | Расширение |
|:--|:--|:--|
| `ADD` | Сложение | I |
| `SUB` | Вычитание | I |
| `XOR` | Исключающее или | I |
| `OR` | Или | I |
| `AND` | И | I |
| `SLL` | Логический сдвиг налево | I |
| `SRL` | Логический сдвиг направо | I |
| `SRA` | Арифметический сдвиг направо | I |
| `LW` | Загрузка слова из памяти | I |
| `SW` | Загрузка слова в память | I |
| `BEQ` | Условный переход | I |
| `JAL` | Безусловный переход | I |
| `ECALL` | Системный вызов | I |
| `MUL` | Умножение | M |
| `DIV` | Деление | M |
| `REM` | Остаток от деления | M |

Этот список не полный. Обратитесь к спецификации RISCV чтобы получить полный список команд.

### Метки

Строки кода могут быть отмечены. Например:
```assembly
mylabel:
    addi s0, zero, 0x5
myotherlabel:
    addi s1, zero, 0x15
```

В этих строках мы объявили две метки `mylabel` и `myotherlabel`. Мы можем использовать эти метки в коде.

### Перемещение данных

В отличии от ARM архитектуры, в наборе инструкций RISCV нет команды перемещения данных `MOV`. Вместо этого используется операция сложения с регистром `zero`.

```assembly
add <sd>, <s1>, zero
```
Перемещение данных из регистра `s1` в `sd`.

```assembly
addi <sd>, zero, <const>
```
Записать константу `<const>` размером 11 бит в регистр `sd`.

```assembly
mv <sd>, <s1>
```
Псевдо-инструкция перемещения данных из регистра `s1` в `sd`. Будет преобразована в операцию `add`

```assembly
li <sd>, <const>
```
Псевдо-инструкция записи константы `<const>` в регистр `sd`. Будет преобразована в операцию `addi`

### Арифметика и логические операции

```assembly
<op> <sd>, <s1>, <s2>
```
Выполнить команду `<op>` над регистрами `<s1>` и `<s2>` и записать результат в `<sd>`.

```assembly
<op> <sd>, <s1>, <const>
```
Выполнить команду `<op>` над регистром `<s1>` и константой размером 11 бит `<const>` и записать результат в `<sd>`.

### Условные операции

Условные операции похожи на конструкции `if` - `else` в высокоуровневых языках.

```assembly
<op> <s1>, <s2>, <delta>
<op> <s1>, <s2>, <label>
```

Сравнить `<s1>` и `<s2>`. При выполнении условия перейти к метке `<label>` или перейти на `<delta>` адресов ниже.

Список условных операций `<op>`:

- `beq` -- `==`
- `bne` -- `!=`
- `blt` -- `<`
- `bgt` -- `>`
- `ble` -- `<=`
- `bge` -- `>=`

### Доступ к памяти

```assembly
la <sd>, <symbol>
```
Загрузить адрес символа `<symbol>` в регистр `<sd>`.

```assembly
l<type> <sd>, <symbol>
```
Загрузить данные по адресу символа `<symbol>` в регистр `<sd>`.

Размер данных `<type>`:

- `b` -- 1 байт
- `h` -- 2 байта
- `w` -- 4 байта
- `d` -- 8 байт
- `q` -- 16 байт

### Стек

Для реализации вызовов функций в процессорах используют стек. Стек представляет из себя очередь `первый вошёл – последний вышел` (*FILO*). В отличии от архитектуры ARM, в RISCV отсутствуют специальные операции `PUSH` и `POP`. Операции со стеком выполняются вручную.

```assembly
    li s0, 1
    li s1, 2
    li s2, 3
    # push
    addi sp, sp, -12
    sw s0, 8(sp)
    sw s1, 4(sp)
    sw s2, 0(sp)
    # pop
    lw s3, 0(sp)
    lw s4, 4(sp)
    lw s5, 8(sp)
    addi sp, sp, 12

    li s0, 4
    li s1, 5
    li s2, 6
    # push
    addi sp, sp, -12
    sw s0, 8(sp)
    sw s1, 4(sp)
    sw s2, 0(sp)
    # pop
    lw s3, 0(sp)
    lw s4, 4(sp)
    lw s5, 8(sp)
    addi sp, sp, 12
```

## Секции и скрипт компоновщика

Программы ассемблера разделены на секции. Основные секции:

- `text` для команд ассемблера
- `data` для переменных
- `rodata` для констант
- `bss` для неинициализированных переменных

Другие секции могут быть использованы.

Имена секций используются компоновщиком для расположения частей бинарного кода в адресном пространстве. Этот процесс контролируется *скриптом компоновщика*.
Скрипты компоновщика используются *компоновщиками* – программами, преобразующими метки и адреса переменных в реальные адреса в адресном пространстве.
Скрипты компоновщика включают в себя карту памяти с именами областей памяти и их атрибутами.

```linkerscript
MEMORY {
    RAM   (rwx) : ORIGIN = 0x20000000, LENGTH = 20k
    FLASH (rx)  : ORIGIN = 0x08000000, LENGTH = 64k
}
```

Эти названия используются для расположения секций программы в памяти.

```linkerscript
SECTIONS {
    .text : { *(.text) } > RAM
    .data : { *(.data) } > RAM
    .bss  : { *(.bss)  } > RAM
}
```

# Программирование

## Шаблон

### Код

Символ `#` используется для комментирования кода.

```assembly
.data                      # 1
# переменные
.bss                       # 2
# переменные

line:
    .asciz "hello world"   # 3
    .align 4               # 4

.text                      # 5
.global _start             # 6
_start:                    # 7
# код программы

wait:                      # 8
    j wait                 # 9
```

Объяснение кода:

1. Начало секции `.data`. Она используется для **определённых** переменных
2. Начало секции `.bss`. Она используется для **объявленных** переменных
3. Определение строки
4. Выравнивание данных по машинному слову. Большая часть процессоров требует, чтобы данные были выровнены. Это значит, что переменные не могут быть расположены в любых местах памяти. Для большинства требуется выравнивание данных по машинному слову. Для 32 битных процессоров размер машинного слова 4 байта. Для типов данных, размер которых кратен машинному слову, не требуется использовать команду выравнивания
5. Начало секции `.text`. Она используется для инструкций процессора
6. Объявление метки `_start` глобальной
7. Начало функции `_start`. Общепринято использовать метку `_start` в начале исполняемого кода
8. Начало функции `wait`. Бесконечный цикл используется для занятия процессора по окончании программы
9. Переход на метку `wait`

## Манипуляции с регистрами

### Код

Содержимое функции `_start` шаблона.

```assembly
_start:
    li s0, 55           # 1
    li s1, 0xac         # 2
    mv a0, s0           # 3
    add s2, s0, s1      # 4
    addi s2, s2, 1      # 5
    addi s3, s2, -1     # 6
    mul s0, s0, s1      # 7
    andi s0, s0, 0xf    # 8
    xor s1, s1, s0      # 9
```

Объяснение кода:

1. Запись десятичной постоянной `55` в регистр `s0`
2. Запись шестнадцатеричной постоянной `0xac` в регистр `s1`
3. Копирование регистра `s1` в регистр `s0`
4. Сложение содержимого регистров `s0` и `s1` и запись в регистр `s2`
5. Добавление 1 к регистру `s2`
6. Вычитание 1 из содержимого регистра `s2` и запись в регистр `s3`
7. Перемножение содержимого регистров `s0` и `s1` и запись в регистр `s0`
8. Выполнение логического И над содержимым регистров `s0` и постоянной `0x0f` и запись в регистр `s0`
9. Выполнение логического эксклюзивного ИЛИ над содержимым регистров `s1` и `s0` и запись в регистр `s1`

### Упражнения

1. Записать значения в регистры:
   1. `s0` в `0x5`
   1. `s1` в `0x2`

   Вычислить:
   1. Записать в регистр `s2` сумму значений регистров `s0` и `s1`
   1. Записать в регистр `s3` разницу значений регистров `s0` и `s1`
   1. Записать в регистр `s4` произведение значений регистров `s0` and `s1`
   1. Записать в регистр `s5` факториал значения регистра `s0`

## Условные операторы

### Код

Содержимое функции `_start` шаблона.

```assembly
_start:
    li s0, 1               # 1
    li s1, 1
    li s2, 0
    li s3, 10
    li t0, 5
loop:                      # 2
    bne s0, t0, nfifth     # 3
    mv s2, s0              # 4
nfifth:                    # 5
    mul s1, s1, s0         # 6
    addi s0, s0, 1         # 7
    ble s0, s3, loop       # 8
    j wait                 # 9
```

В данном коде задан простой цикл. Регистр `s0` является счётчиком цикла, регистр `s3` содержит условие цикла. Счётчик `s0` увеличивается каждый цикл. Если его значение будет равно `5`, оно будет сохранено в регистре `s2`. Регистр `s1` содержит рассчитанное значение факториала аргумента `s0`.

Объяснение кода:

1. Задание начальных значений
2. Метка цикла
3. Сравнение содержимого регистра `s0` и `5`
4. Сохранение значения регистра `s0` в `s2`, если условный переход не был выполнен
5. Метка условного перехода
6. Расчёт факториала текущей итерации и его сохранение в регистре `s1`
7. Увеличение счётчика `s0`
8. Проверка условия выхода из цикла и условный переход к метке `loop`
9. Переход к метке `wait` по окончании расчёта

### Упражнения

1. Рассчитать факториал от `0x5`, `0x7` и `0xa` и записать результаты в регистры `s0`, `s1` и `s2` соответственно.

## Операции с памятью

### Код

Содержимое секции `.data` шаблона.
```assembly
.data
x:  .word 0xdeadbeef
y:  .word 12345
```

Данный код задаёт две постоянные с именами `x` и `y`.

Содержимое секции `.bss` шаблона.
```assembly
.bss
a:  .zero 0x4
b:  .zero 0x4
```

Данный код объявляет две переменные с именами `a` и `b`. Код не задаёт значений переменных, и только выделяет для них место.
Секция `.bss` при загрузке находится в ОЗУ, которая при перезагрузке устройства не сохраняет своего значения.

Содержимое функции `_start` шаблона.

```assembly
_start:
    lw s0, x                # 1
    lw s1, y                # 2
    la a0, a                # 3
    sw s0, 0(a0)            # 4
    la a1, b                # 5
    sw s1, 0(a1)            # 6
    add s2, s0, s1          # 7
    addi sp, sp, -12        # 8
    sw s0, 8(sp)            # 9
    sw s1, 4(sp)
    sw s2, 0(sp)
    lw s2, 8(sp)            # 10
    lw s1, 4(sp)
    lw s0, 0(sp)
    addi sp, sp, 12         # 11
```

Код загружает переменные в регистры, инициализирует переменные в секции `.bss`, вычисляет сумму переменных и загружает три значение в стек.

1. Загрузка переменной `x` в регистр `s0`
2. Загрузка переменной `y` в регистр `s1`
3. Загрузка **адреса** переменной `a` в регистр `a0`
4. Загрузка значения регистра `s0` в память по адресу `a0`
5. Загрузка **адреса** переменной `b` в регистр `a1`
6. Загрузка значения регистра `s1` в память по адресу `a1`
7. Сумма значений регистров `s0` и `s1` в регистр `s2`
8. Смещение указателя стека на 12 байт вниз
10. Загрузка регистров `s0`, `s1` и `s2` в стек
10. Чтение регистров `s0`, `s1` и `s2` из стека в обратном порядке
11. Возврат указателя стека

### Упражнения

1. Определить постоянную `x` в секции `.data`. Рассчитать факториал от 1 до `x` и загрузить результаты в стек.
1. Определить постоянную `x` в секции `.data`. Объявить массив в секции `.bss`. Рассчитать факториал от 1 до `x` и загрузить результаты в массив в обратном порядке.

# Ссылки

Рисунки *Little Endian* и *Big Endian* взяты из статьи <https://en.wikipedia.org/wiki/Endianness>

<http://csci206sp2020.courses.bucknell.edu/files/2020/01/riscv-card.pdf>

<https://www.cl.cam.ac.uk/teaching/1617/ECAD+Arch/files/docs/RISCVGreenCardv8-20151013.pdf>
